【理論核彈】馬克思說：市民社會高於國家

殘體字注意！下面直接引自中共網站：

簡單來講，馬克思認為，市民社會發展到一定階段才產生了國家。國家是一個工具，市民社會創造這個工具，是為了維護市民社會自身。但是有一班特權階級，竊取了這個工具，把原本維護全體市民利益的國家，用來維護特權階級的少數利益。於是，國家就和市民社會相分離了。
總之，馬克思認為國家不是神聖的，國家只是工具，而且這個工具只應該為市民社會服務。但是特權階級竊取了這個工具，甚至還用這個工具來打壓市民社會。

Pish

所以要改革！

所以中共一早就已經唔再話自己行社會主義 而係有中國特色嘅社會主義

銀河英雄傳說, 都有類似既論點 (或者係啟蒙自馬克思吧)

「國家並不是由細胞分裂而形成個人，國家是結合一群具有主觀意識的個人所構成的，在此前提下，何者為主？何者為從？在民主社會中是不辯自明的道理啊。」
「沒有國家，人仍可活下去；但沒有了人，國家也就不存在了。」
「說到國家，或許它只是人類為了使自身的狂妄正當化所捏造的推託之辭罷了。一旦國家成為主體，不論多麼醜惡、多麼卑劣、多麼殘暴的行為都將輕易地為人接受。所有侵略、屠殺、人體實驗的罪孽，都可以一句『這都是為了國家』說明一切，甚至有時還因而大受讚賞。批判這種行徑的人反而被扣上『侮辱祖國』的罪名，撻伐譴責的聲浪也四方交逼而至。」
「國家是將市民的福祉與民主共和政治付諸實行的一種具體化手段，應切記國家本身的存立，除此之外絕對沒有其他目的。」

另外呢句亦都可以深思一下
「遵守法律的規定對公民來說是理所當然的事。不過當國家違反了自己所制定的法律，而企圖侵害個人權利的時候，如果公民還去盲從的話，那麽就是一項罪惡了。因爲當國家有犯罪或是謬誤行爲産生的時候，身爲民主國家的公民，得有對這樣的行爲提出異議、批判、抵抗的權利與義務。」